[學術討論]有冇手足講下連登blame the victim文化？

無論有乜柒新聞
第一件事都係衝出黎屌柒受害者攞威先
呢個文化係點樣形成？

因為佢地 blamable

加害者又無乜人blame又點睇

強權力量難以改變

咁點搞好

Source:
Source:
塵爆效應：為何傷這麼大，還要繼續罵？
責怪受害者效應
或許有很多理由，但如果從內外團體（in-group / out-group）的角度來看，我們經常會覺得自己的團體（學校、朋友群、性別、年齡群）比較好，其他團體比較糟，這就是「外團體貶損效應」（Outgroup derogation）[1]。例如，有些人會覺得「怎麼會去參加這種活動！」、「還好我不是Party咖」「像我就一定不會去……」，是因為這樣想能感覺到自己是安全的。

這就是典型的「責怪受害者」(victim blaming)心態[2]。當事情發生的時候，根據基本歸因偏誤（Fundamental Attribution Error）[3]我們會傾向將事情發生的原因歸因於受害者本身，認為那是他們自己的特質（沒有科學常識、不愛惜生命等等）造成。

這樣想有什麼好處呢？它可以維繫我們心中的「公平世界信念」（Just-world belief）[4-6]。我們大多數人對世界都抱持著一種「好人有好報，壞人有壞報」的想法，可是今天的受害者是跟你一樣的年輕人，這樣一來，我們的信念就受到挑戰了。於是你告訴自己：或許「他們」跟我不同，我才不會去參加這樣的活動！

只要這樣想，你就可以成功地把可能的傷害跟自己區隔開來了，獲得控制感和心理上的安全感。只是，在做這樣區隔的同時，你也一併區隔了人們最珍貴的兩種情感，同理和愛。

屌你
五毛想分化我地連登？
話我地冷血無人性？